% ==============================================================================
% Modelo para Relatório de Estudo Dirigido (em Português)
% Prof. Vítor E. Silva Souza - NEMO/UFES :: DI/UFES :: PPGI/UFES
%
% Baseado em abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%
% Modificado por prof. Vítor E. Silva Souza
% http://www.inf.ufes.br/~vitorsouza/
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the LaTeX 
% Project Public License, either version 1.3 of this license or (at your option) 
% any later version. The latest version of this license is in
% http://www.latex-project.org/lppl.txt.
%
% IMPORTANTE:
% Instruções encontram-se espalhadas pelo documento. Para facilitar sua leitura,
% tais instruções são precedidas por (*) -- utilize a função localizar do seu
% editor para passar por todas elas.
% ==============================================================================

% Usa o estilo abntex2, configurando detalhes de formatação e hifenização.
\documentclass[
	article,           % Seções ao invés de capítulos.
	12pt,              % Tamanho da fonte.
	oneside,         % Para impressão em apenas um lado (não inclui páginas em branco).
	a4paper,        % Tamanho do papel.
	english,         % Idioma adicional para hifenização.
	french,	          % Idioma adicional para hifenização.
	spanish,        % Idioma adicional para hifenização.
	brazil             % O último idioma é o principal do documento.
	]{abntex2}



%%% Importação de pacotes. %%%

% Conserta o erro "No room for a new \count"
% Em alguns sistemas operacionais, a linha \reserveinserts{28} deve ser comentada.
\usepackage{etex}
%\reserveinserts{28}

% Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lmodern}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{indentfirst}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames,dvipsnames,table]{xcolor}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage{graphicx}

% Para melhor personalização das tabelas.
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hhline}

% Para melhorias de justificação.
\usepackage{microtype}

% Citações padrão ABNT.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}    % Usado sem a opção hyperpageref de backref.
\renewcommand{\backref}{}                                                              % Texto padrão antes do número das páginas.
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{                                                     % Define os textos da citação.
	\ifcase #1
		Nenhuma citação no texto.
	\or
		Citado na página #2.
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.
	\fi}

% \rm is deprecated and should not be used in a LaTeX2e document
% http://tex.stackexchange.com/questions/151897/always-textrm-never-rm-a-counterexample
\renewcommand{\rm}{\textrm}

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{hyperref}

% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soulutf8}

% Permite inserir comentários para viabilizar escrita colaborativa ou revisão pelo professor orientador.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\aluno}[1]{\todo[author=\textbf{Aluno},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\professor}[1]{\todo[author=\textbf{Professor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\instrucoes}[1]{\todo[author=\textbf{Instruções para elaboração},color=blue!30,caption={},inline]{#1}}

% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\lstset{
	basicstyle=\scriptsize,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
	rulecolor=\color{black},
	showstringspaces=false,
	tabsize=2,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate=%
    {é}{{\'{e}}}1
    {è}{{\`{e}}}1
    {ê}{{\^{e}}}1
    {ë}{{\¨{e}}}1
    {É}{{\'{E}}}1
    {Ê}{{\^{E}}}1
    {û}{{\^{u}}}1
    {ù}{{\`{u}}}1
    {â}{{\^{a}}}1
    {à}{{\`{a}}}1
    {á}{{\'{a}}}1
    {ã}{{\~{a}}}1
    {Á}{{\'{A}}}1
    {Â}{{\^{A}}}1
    {Ã}{{\~{A}}}1
    {ç}{{\c{c}}}1
    {Ç}{{\c{C}}}1
    {õ}{{\~{o}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
    {ô}{{\^{o}}}1
    {Õ}{{\~{O}}}1
    {Ó}{{\'{O}}}1
    {Ô}{{\^{O}}}1
    {î}{{\^{i}}}1
    {Î}{{\^{I}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {Í}{{\~{Í}}}1
}



%%% Definição de variáveis. %%%

% (*) Substituir os <<textos>> abaixo com as informações apropriadas.
% (*) Como título, colocar o subtítulo do estudo dirigido (ex.: Engenharia de Ontologias).
\titulo{<<Título>>}
\autor{<<Nome do Estudante>>}
\local{Vitória, ES}
\data{<<mês/ano>>}
\orientador{<<Nome do orientador no PPGI>>}
\instituicao{
  Universidade Federal do Espírito Santo -- UFES
  \par
  Centro Tecnológico
  \par
  Programa de Pós-Graduação em Informática}
\tipotrabalho{Relatório de Estudo Dirigido}

% Preâmbulo (tipo do trabalho, objetivo, nome da instituição, área de concentração, etc.).
% (*) Indicar se é Estudo Dirigido I, II ou III.
\preambulo{Relatório entregue ao final da disciplina Estudo Dirigido <<I / II / III>> do Programa de Pós-Graduação em Informática da Universidade Federal do Espírito Santo, descrevendo o trabalho feito ao longo do semestre para avaliação do orientador e registro do próprio estudante.}

% Macros específicas do trabalho.
% (*) Inclua aqui termos que são utilizados muitas vezes e que demandam formatação especial.
% O exemplo abaixo inclue Java com TM em superscript.
% Use sempre \xspace para que o LaTeX inclua espaço em branco após a macro somente quando necessário.
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}




%%% Configurações finais de aparência. %%%

% Altera o aspecto da cor azul.
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% Informações do PDF.
\makeatletter
\hypersetup{
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,           % Colore os links (ao invés de usar caixas).
	linkcolor=blue,            % Cor dos links.
	citecolor=blue,            % Cor dos links na bibliografia.
	filecolor=magenta,      % Cor dos links de arquivo.
	urlcolor=blue,             % Cor das URLs.
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos.
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}



%%% Páginas iniciais do documento: capa, folha de rosto, ficha, resumo, tabelas, etc. %%%

% Compila o índice. <--- Desnecessário em Plano de Estudo.
%\makeindex

% Inicia o documento.
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing


% Capa do trabalho (com brasão da UFES).
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.055]{figuras/brasao.jpg}
\end{figure} 
\imprimircapa

% Folha de rosto (o * indica que haverá a ficha bibliográfica). <--- Ficha bibliográfica desnecessária em Plano de Estudo.
\imprimirfolhaderosto


%%% Início da parte de conteúdo do documento. %%%

% Marca o início dos elementos textuais.
\clearpage
\textual

% Inclusão das seções.
% (*) Para facilitar a organização, as seções foram divididas em arquivo separados e colocadas dentro da
% pasta secoes. Caso o candidato prefira trabalhar com um só arquivo, basta substituir os comandos \include 
% pelos conteúdos dos arquivos que estão sendo incluídos, excluindo a pasta secoes/ em seguida.
\input{secoes/sec1-introducao}
\input{secoes/sec2-visao}
\input{secoes/sec3-resultados}
\input{secoes/sec4-conclusoes}



%%% Páginas finais do documento: bibliografia e anexos. %%%

% Finaliza a parte no bookmark do PDF para que se inicie o bookmark na raiz e adiciona espaço de parte no sumário.
\phantompart

% Marca o início dos elementos pós-textuais.
\postextual

% Referências bibliográficas
\bibliography{bibliografia}


% Apêndices.
% (*) Incluído apenas para dar dicas de LaTeX. Remover/comentar antes de entregar o plano de estudo.
\begin{apendicesenv}
\partapendices
\include{secoes/ap-dicaslatex}
\end{apendicesenv}


% Fim do documento.
\end{document}
